\subsubsection{Электрокардиография} В 1903 году Виллем Эйнтховен определил электрические токи в сердце??? Сердце обладает следюущими свойствами:
\begin{itemize}
	\item автоматизм - способностью сердца вырабатывать импульсы, вызывающие возбуждение
	\item проводимость - способность сердца проводтить импульсы от места их возникновения до сократительного миакарда
	\item возбудимость - способность сердца возбуждаться под влиянием стимулирующих электрических импульсов
	\item сократимость - способность сердца сокращаться под влиянием импульсов
	\item рефрактерность - невозможность возбужденных клеток миакарда снова активироваться при возникновении дополнительного импульса; различают периоды рефрактерности: АРП - абсолютный рефрактерный период, во время которого сердце не может возбуждаться и сокращаться независимо от силы поступающего к нему импульса; ОРП - относительный рефрактерный период, во время которого сердце способно к возбуждению, если амплитуда поступающего к  нему импульса больше, чем обычно, этот импульс распространяется по клеткам миакарда медленнее
	\item аберрантность (аберрантное проведение) - паталогическое проведение импульса по предсердиям или желудочку; возникает тогда, когда импульс, поступающий в желудочки (реже - в предсердие), застает один или несколько пучков их проводящей системы в рефрактерном периоде, что приводит к распространению изменения возбуждения по этим отделам сердца
\end{itemize}

\paragraph{Компоненты проводящей системы сердца}

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{pics/2016-11-05.jpg}
	\caption{Проводящая система сердца}
	\label{}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item синусно-предсердный узел (SA синоатриальный узел) -- источник возникновения электрических импульсов в норме; расположен в верхней части правого предсердия между местом впадения верхней и нижней полой вены; является водителем ритма первого порядка и генерирует ритм с частотой 60-80 уд/мин
	\item предсердно-желудочковый узел (AV атриовентрикулярный узел) -- самая низкая скорость распространения электрических импульсов во всей проводящей системе сердца ~10 см/с; зажержка импульса в AV составляет примено 0.08 c - необходимо, чтобы предсердия успели сократиться и перекачать кровь в желудочки; водитель ритма второго порядка - 40-60 уд/мин
	\item пучок Гисса с левой и правой ножкой (предсердно-желудочковый пучок) не имеет четких границ с AV узлом; проходит в межжелудочковой перегородке; длина ~12 см; делится на две ножки, которые идут в желудочки; поскольку левый желудочек крупнее, то левой ножке приходится разделяться еще на две ветви - переднюю и заднюю; водитель третьего порядка - 15-40 уд/мин
	\item волокна Пуркинье - связывают конечные разветвления ножек пучка Гисса с сократительным миакардом желудочков
\end{enumerate}

Электрокардиограф фиксирует суммарную электрическую активность сердца, т.е. разность электрических потенциалов между двумя точками. В состоянии покоя клетки миакарда заряжены изнутри отрицательно, а снаружи - положительно, при этом на ленте кардиографа будет фиксироваться прямая линия - изолиния. Когда в проводящей системе сердца возникает и распространяется электрический импульс (т.е. идет возбуждение), клеточные мембраны переходят из состояния покоя в возбужденное состояние, меняя полярность на противоположную, поэтому процесс называется \textit{деполяризацией} из-за открытия ряда ионных каналов и взаимного перемещения ионов калия и натрия из клетки в клетку. После деполяризации через определенное время клетки переходят в состояние покоя, восстанавливая свою исходную полярность - реполяризация. Стадии реполяризации соответствует расслабление - диастола, а деполяризации - систола. На ЭКГ записывается суммарная разность потенциалов от всех клеток миакарда или ЭДС сердца. ЭДС сердца - это вектор в трехмерном мире с учетом времени. 

\paragraph{Показатели сердечной деятельности}

\begin{enumerate}
	\item ударный (систалический) объем сердца - количество крови, выбрасываемой желудочком сердца в соответствующие сосуды при каждом сокращении (у взрослого здорового человека в состоянии нормы - 70-80 мл на каждый желудочек)
	\item минутный объем - количество крови, выбраываемой желудочком за одну минуту или произведение величины ударного объема на частоту сердечных сокращений в одну минуту; в среднем 3-5 л/мин
	\item коронарный кровоток - для нормальной работы миакарда требуется адекватное поступление кислорода, который доставляется в сердечные мышцы по коронарным артериям; кровоток происходит преимущественно во время диастолы (до 85\%), во время систолы - до 15\%, это связано с тем, что во время систолы пережимаются кровеносные сосуды
\end{enumerate}

К кардиальным факторам относятся: интенсивность обменных процессов в миакарде, тонус коронарных сосудов, величина давления в аорте, частота сердечных сокращений. К внекардиальным факторам относятся влияние симатических и парасимпатических нервов, инервирующие сосуды, а также гумаральные факторы.

Применяется три классических стандартных отведения, при которых электроды закрепляют на:
\begin{enumerate}
	\item внутренней поверхности предплечий обеих рук
	\item на правой руке и в области икроножной мышцы левой ноги
	\item на левых конечностях
\end{enumerate}

При анализе ЭКГ рассматривают высоту, ширину и остроту зубцов, а также расстояние между ними.

Вектор суммарной ЭДС возбуждения желудочков получил название ЭОС - электрической оси сердца.

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{pics/2016-11-05-2.png}
	\caption{Структурная схема кардиографа}
	\label{}
\end{figure}

Кабели стандартных ответвлений, идущие от пациента, подключаются к электрокардиографу. Провода от электродов соединяются с переключателем отведений, в состав которого входят ирезисторы, необходимые для униполярных отведений. В начале работы переключатель отведений переключается в режим калибровки. С помощью эталонного напряжения 1 мкВ осуществляется настройка электрокардиографа. От переключателя отведений сигнал передается входному усилителю дифференциального типа с высокой степенью подавления симфазного сигнала. Входной усилитель, как правило, имеет масштабный переключатель регулировки чувствительности или усиления. За предусилителем следует усилитель постоянного напряжения, называемый усилителем самописца, который обеспечивает необходимую мощность для работы печатающего устройства. На вход этого усилителя можно подать сигнал от внешнего источника, таким образом самописец электрокардиографа используется для записи сигналов других приборов. Современные ЭКГ могут подключаться к ЭВМ, для этого выходной сигнал оцифровывается с помощью АЦП. После ацп-обработки сигнал записывается в буферно-запоминающее устройство, а оттуда отправляется в ЭВМ.